# Как я Git изучал

## Содержание
1. Введение
2. Какие бывают СКВ
3. Как проходило изучение
4. Результаты
5. Выводы
6. Ссылки

## Введение
До получения задания разобраться с Git'ом я уже был в некоторой степени знаком с этой системой контроля версий. Я мог создать локальный репозиторий, добавить в него некоторые файлы, сделать коммит, создать ветку, и даже сделать merge. Но мне казалось, что я владею Git'ом не полностью, я не мог представить, зачем и в какой ситуации мне могут пригодиться некоторые команды. Получив задание, я понял, что это прекрасный шанс заполнить пробелы в понимании, научиться чему-то новому и освежить в памяти знания о Git'е. 

Чтобы иметь самую общую картину понятия Git'a, как и в предыдущем отчете, привожу ответы на три вопроса:

### Что это такое?
*Git* -- это одна из самых популярных среди разработчиков систем контроля версий. И здесь тут же нужно объяснить, что такое система контроля версий. Система контроля (управления) версий -- это система, записывающая изменения в файл или набор файлов в течение времени и позволяющая вернуться позже к определённой версии. 

### Для чего это нужно?
Системы контроля версий и, в частности, Git применяются для упрощения хранения изменений в файлах. Кроме того, Git предоставляет широкий спектр дополнительных возможностей: просмотр истории изменений файлов, ветвление, работа с удаленными репозиториями, удаление и восстановление файлов и многое другое.

### Где и как применяется?
В основном Git и подобные ему системы управления версиями служат для поддержания истории изменений в исходом коде. Хотя на самом деле можно использовать контроль версий практически для любых типов файлов.

## Какие бывают СКВ
Существует три разновидности систем контроля версий
### Локальные СКВ
Локальные СКВ сохраняют базу данных с изменениями в файлах прямо на компьютере пользователя, но отличительной чертой является то, что в таких системах контроля версий отсутствует возможность взаимодействия с другими пользователями. Одной из локальных СКВ является система Revision Control System ([RCS](https://ru.wikipedia.org/wiki/Revision_Control_System)).

### Централизованные СКВ
В централизованных системах контроля версий все версии файлов хранятся на единственном сервере. В таких системах возможно взаимодействие пользователей друг с другом. Но существует серьезный минус -- это тотальная зависимость людей и процесса разработки от работы главного сервера. При возникновении проблем на сервере (падение, отказ жесткого диска) пользователи остаются без возможности обмена файлами, обмена информацией, коммуникации с другими пользователями.

Стоит отметить, что именно централизованные СКВ долгое время были стандартом СКВ во многих компаниях.

### Распределенные СКВ
В распределенных системах контроля версий своя копия репозитория есть у каждого пользователя. Это означает, что пользователи не зависят от работы главного сервера (при сбое можно использовать любую пользовательскую копию) и работают со своими локальными копиями. К недостаткам распределённых систем можно отнести увеличение требуемого объёма памяти: на каждом компьютере приходится хранить полную историю версий, тогда как в централизованной системе на компьютере разработчика обычно хранится лишь рабочая копия. К явным достоинствам относятся гибкость и большая (в сравнении с централизованными СКВ) автономия -- каждый компьютер по сути есть полнофункциональный сервер.

К таким системам относятся Git, Mercurial, Bazaar, Darcs.

## Как проходило изучение
Свое "путешествие" по Git я решил начать с прочтения статей о том, что представляют собой системы контроля версий. Открыв статью на Википедии я узнал определение и общие сведения о системах контроля версий. После я решил, что самый верный путь изучения Git -- это испытать своими руками. В этом мне помог этот [ресурс](https://githowto.com/ru) -- интерактивный тур по основам Git. Проходя его, я одновременно изучал до этого неизвестные мне возможности Git и экспериментировал со своим локальным репозиторием. В новинку для меня оказалась тема alias-ов -- создание псевдонимов команд Git'a для более быстрого и удобного вызова. После изучения этой темы я добавил несколько alias-ов в свой .gitconfig-файл. Теперь он выглядит так: 
```sh
[user]
        email = kirill.sidorenko.2013@mail.ru
        name = kirsider
[core]
        quotepath = off
        autocrlf = input
        safecrlf = true
[alias]
        co = checkout
        ci = commit
        st = status
        br = branch
        hist = log --pretty=format:\"%h %ad | %s%d [%an]\" --graph --date=short
```
Результат работы команды `$ git hist`:
```bash
 $ git hist
* 10b618c 2019-03-26 | Added HTML header (HEAD -> master, tag: v1) [kirsider]
* e130dff 2019-03-26 | Added standard HTML page tags (tag: v1-beta) [kirsider]
* c6b0767 2019-03-26 | Added h1 tag [kirsider]
* 3ea7acd 2019-03-26 | First commit [kirsider]
```
Еще одним открытием для меня послужило понятие создания тегов версий. Этот удобный механизм позволяет быстро переключаться между коммитами, легко позиционировать их для удаления, отменять изменения и прочее. Раньше мне приходилось использовать хэш-коды коммитов, чтобы посмотреть их отличия или удалить, что было жутко неудобно. Овладев таким мощным инструментом, многие рутинные команды теперь прописываются гораздо быстрее и понятнее.

Пройдя все полсотни шагов в интерактивном туре по Git'у, я уже без труда и опасений создал репозиторий на BitBucket, клонировал его, запушил в него первый отчет, и сделал несколько коммитов. Благодаря разумному подходу и тщательному изучению темы Git уже не кажется для меня чем-то сложным и непонятным. Теперь у меня образовалось понимание, насколько полезен и необходим Git в принципе.

После этого мне захотелось немного дополнительной информации о Git. Поискав по разным запросам в Интернете, я узнал, что Git -- невероятно гибкая система. Благодаря .gitconfig-файлу и системе перехватов (git hook) Git можно кастомизировать и заставить работать так, как мне нужно. Также Git дружит с другими окружениями -- существует огромное множество графических инструментов для работы с Git, начиная от специализированных, выполняющих одну задачу, заканчивая "комбайнами" покрывающими всю функциональность Git. 

## Результаты
После планомерного изучения системы управления версиями Git в моем понимании сформировалась четкое представление об этой системе. Теперь я могу сказать, зачем нужен Git вообще и конкретно мне, для каких задач он служит, какие возможности предоставляет. Возникла даже необходимость интегрировать Git в свой рабочий процесс (выполнение лабораторных работ, написание курсового проекта, создание своих собственных приложений) с целью увеличения качества и скорости разработки.

## Выводы
 Git -- мощный инструмент в арсенале каждого разработчика. Овладение им позволяет ускорить и упростить поддерживание программ. Также он помогает в организации командного и корпоративного программирования, обеспечивает коммуникацию между программистами.
 
 По окончании моего не очень долгого изучения Git я нашел много дополнительного материала по теме и понял, в каком направлении можно двигаться дальше. Это изучение и дальнейшее использование продвинутых инструментов Git, интеграция Git с другими приложениями, изучение внутренностей самой системы для "полного погружения".
 
 Благодаря таким ресурсам, как Github, BitBucket и пр., которые образовались не без влияния Git, можно находить и изучать проекты многих компаний и разработчиков по нужному теме, смотреть, как ту или определенную вещь реализовал у себя какой-нибудь человек. Также можно внести вклад в разработку какого-нибудь open-source-проекта и познакомится с интересными людьми.

## Ссылки

1. [Статья на Википедии о СКВ](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0_%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F_%D0%B2%D0%B5%D1%80%D1%81%D0%B8%D1%8F%D0%BC%D0%B8#%D0%9E%D0%B1%D1%89%D0%B8%D0%B5_%D1%81%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F)
2. [Интерактивный курс по Git](https://githowto.com/ru)
3. [Книга Pro Git на русском](https://git-scm.com/book/ru/v2)